醫輔隊裝備大落後 救護車疑「撻唔着」

【星島日報報道】醫療輔助隊今年於渣打馬拉松被指急救過程出現問題，有自稱隊員發公開信批評隊內問題叢生。本報跟進發現，醫療輔助隊裝備嚴重不足及落後，不少隊員仍是配備口探式探熱針、手泵血壓計、棉花球等，全非其他醫療組織常規設備，其中巡邏隊員及單車隊員更沒有配備對講機，大型活動當值時無法取得即時資訊，恐延誤傷者支援。另外，醫療輔助隊十三輛救護車中僅有兩台病人監察顯示儀，並疑有藍燈不能開，連車也「撻唔着」。

醫療輔助隊隊員現時主要由志願隊員組成，出席大型活動時由總部發配裝備，本報發現，隊員配備的急救藥箱或輕便藥袋，仍是使用口探式探熱針及手泵血壓計，並沒有配備耳探或額頭式的探熱器，另外現時其他醫療機構使用的不含木綿紗布，醫療輔助隊則沿用多年前已被摒棄的棉花球。本報曾向醫療輔助隊查詢，隊方解釋，由於隊員可能在不同工作環境工作，因此仍保留該些設備讓隊員熟習運用。

急救站設備方面，以今年渣打馬拉松為例，如「十公里賽起點——東區走廊」的急救站H1，連同H4、H6等共十個急救站，站內只有松節油、對講機、尼龍牀、輪椅、反光背心、電子血壓計、冰袋、醫用手套等。同樣提供醫療輔助的聖約翰救傷隊，急救站會配有口咽導氣喉、膠囊活瓣面罩復甦器、長背板、氧氣瓶及供氣面罩、AED等，醫療輔助隊則並非所有急救站可提供相關設備。

渣打馬拉松當天，醫療輔助隊約八百多人當值，惟對講機僅約二百三十部。隊方向本報證實，只有現場指揮、急救站主管、救護車主管及電單車司機可配備對講機，即出現事故時，急救單車及巡邏隊員無法取得即時資訊，延誤搶救傷者的黃金時間；聖約翰救傷隊則所有隊員可與急救站之間以無線電聯繫。

醫療輔助隊擁十三輛救護車，惟僅有兩輛設有病人監察顯示儀，其中車牌 AM5312救護車，車上大部分儀器更已經損壞，不能用作大型活動值勤，且燈罩懷疑脫落，需以尼龍繩穩定，有隊員表示，由於大型活動需要駐場救護車，無車可用時其救護車亦需被調用，「車輛壞了兩組電池，藍燈（警號）不能開，車籠燈不能開」又指「車長說連撻車也有問題」。有隊員批評，當病人需要緊急送院，救護車卻無法提供送院前護理，形容「只是搬運式救護車，病人與坐的士沒有分別，只是不用預約及付錢」。

醫療輔助隊回應本報承認，僅有兩輛救護車設置病人監察顯示儀，但強調其餘救護車上仍有足夠工具，例如血壓計、血氧計、溫度計等，認為同樣有效監察病人狀況。

消防處救護員會前總幹事屈奇安指，現時救護員早已不使用棉花球，亦因應沙士疫潮，擔心口探式探熱針容易傳染細菌，早於二〇〇三年後已採用耳探及額頭式探熱。屈認為，醫療輔助隊是輔助醫療模式，性質與急救員不同，「醫療輔助隊人員是義務性質，訓練時間及要求都不同，臨牀經驗亦不會跟我們一樣多。」

關注病人權益的社區組織協會幹事彭鴻昌批評，醫療輔助隊、消防局、聖約翰救傷隊等多年來並沒評估互相之間分工，醫療輔助隊應審查其角色與定位。彭續指，隊伍設備不足可影響病人生命安危，「隊伍不是沒有人手，但設備上應加強，否則是浪費願意提供服務的志願隊員心血」。

有冇AMS巴打分享下 真係好誇張

推

死左個個關唔關事

【星島日報報道】消息人士向本報透露，涉事隊員為一男一女，身上並沒有自動體外心臟去顫器（AED），當時附近急救單車隊員則配備AED及氧氣設備，但因資源不足，到場隊員及急救單車隊員身上均沒有數碼對講機，導致無法即時聯絡，否則就能比救護車更早到場急救。消息指只有指揮官、救護車、救護電單車及沿途急救站主管才持有數碼對講機。

消息又批評兩人到場後，只有拍打死者觀察有否反應，但從沒有檢查死者脈搏及呼吸，直斥他們「有具備拯救的技能，但沒有檢查的意識」，最終錯過拯救的黃金時機。但事後部門內部聲明仍向隊員作出呼籲：「希望大家支持及鼓勵兩位隊員。」令不少隊員感到十分不滿。

醫療輔助隊隊員每年最少出席六十小時訓練，才可保持隊員資格，當中包括心肺復甦法；且每兩年進行覆核考試，當中亦包括心肺復甦法。據了解，涉事兩名隊員其中一名為二級隊員，需受指揮官推薦並於考試取得優異成績，應能獨自或二人進行心肺復甦法的技能。

之前新聞好似有踢爆係關事

跑過個時見到附近無救護員在場

點解棄用綿花球？咁而家係用咩？

我係外行人

啲old seafood淨係識考試，有起事上嚟乜都做唔到！真正有心想做落去既人喺咁既文化底下慢慢都心灰意冷
利申小薯

渣馬次次搵佢地搞，搞到年年渣馬都出事

不含木綿紗布

我都唔知有咩分別，有冇行內人解釋下

棉花球N年前已經唔再入貨

依家用果d係N年前積落嘅倉底貨

呢d先係香港人想要既白的 牙痛 失眠 感冒都話入急症 撘呢d岩晒 消防救護執柒佢啦

人地義工黎架渣，想人點姐

棉花球會甩棉花？可能我太後生一直都係用紗布

近十年都好似係用敷料 棉花殘忍物影響傷囗癒合?

無錯 宜家醫院已經無人用棉花球

買水炮車的政府都唔會比錢買救護車

識用嘅話手動血壓計準過電子嘅
不過只限熟手

醫療界大把機器都係short short哋喇.....
好似之前話有個護士聽到部機響但係覺得係部機壞咗, 其實你諗真啲點解佢會咁諗.

就係因為佢expect部機械好易壞, 其實根本醫療界好多機都係咁

好似我都係做呢行, 我都要有機器要用, 部 機一個shift hang 幾次是常識吧.

有錢比黑警換裝備唔撚換真係救人既車
中國香港

講真入面真係做野既10%都唔知有冇
仲要啲training真係多9餘

係咪因為當傷口乾左會痴住d綿花, 你拎左就會又重新整傷左個傷口
利申: 9up, 有錯勿插

正一呃飯食

本身諗住做下擦損抽筋call, 點撚知會遇到心動停止姐，完全冇經驗點做啊，時也命也

其實真心執柒左佢啦 入面風氣又差 大家只係為錢而入（當然有一部份人真心想為市民服務啦）
老海鮮只係掛住食下早餐hea下就有錢搵
當你對急救 救護有熱誠就話你救人救上腦 想救人就入消防救護啦
咁嘅心態好難唔出事

近呢幾年政府一直都打算陰乾aws

其實只係海軍鬥水兵 水鬥水

利申對呢方面有小小了解

連CPR都唔識真係好渣
可以睇得出應變能力好低

唔係唔識，係經驗少

狂賀求護設備太落後

考試交戲咁交 ，見個真人面白唇紫 手都震埋啦

講得唔清楚 Sry
我意思係唔知要做CPR反映應變力差
就算係路人一個 經過見到有人Collapse可能都知要CAB 走埋去幫手做CPR

路人

考試唔洗諗一定要搓
檢查呼吸脈搏做樣就得

唔同真人患者要判斷係咪要搓
平時接觸緊急個案機會又少
大把人係AMS由18歲做到退休都未試過做真人CPR

100個可能有一個識

睇落醫輔其實適合d 細場合（例如街坊嘉年華會，學校陸運會，絕食）
大場合（例如馬拉松）應該留返比d 專業d既團體？

可能連CAB 個c既全寫都唔識串

水銀手動果隻就準
AMS果隻係用彈弓氣壓計
仲衰過電子啦

個氣壓計豆潤咁細
幫人度血壓通常都係報個十嘅倍數就算

以前醫院用水銀血壓計都係門診用多
慢慢量都唔會死人
而且依家門診都轉晒用電子啦
但AMS做親都係急救，磨多幾分鐘可能死撚左啦

AMS 已經叫mobile 到最多人去搞大function
當然同外國比仲爭幾碼子

細野呢D 應該主辦機構搵人去manage first aid 唔係去搵部隊/團體
而家咁鬼多跑步游水足球等
長靠3個團體去應付跟本搞唔黎~